% !TEX root = mythesis.tex
\section{k525 Eine kleine Nachtmusik}

Cuarteto de cuerdas de Wolfgang Amadeus Mozart (1756-1791). Cuatro movimientos.
Posiblemente fue comisionada, como la mayoría de sus serenatas pero no se tiene
registro de su primer interpretación\cite{k525}.

Sobre el famoso título, que se traduce al español como ``una pequeña serenata'',
o quizá, ``un poco de música nocturna'', se escribe que:

\blockquote[Eine Kleine Nachtmusik, Wikipedia\cite{k525}]{The traditionally used
	name of the work comes from the entry Mozart made for it in his personal
	catalog, which begins, ``Eine kleine Nacht-Musik''. As Zaslaw and Cowdery point out, Mozart almost certainly was not giving the piece a special title, but only entering in his records that he had completed a little serenade.
}

La partitura referencia (Wolfgang Amadeus Mozarts Werke, Serie XIII:
Quintette für streichinstrumente, No.9 pp.2-13 182-193,
Leipzig: Breitkopf \& Härtel, 1883. Plate W.A.M. 590.) y la grabación
referencia (A Far Cry, en el albúm Music from the Isabella Stewart Gardner
Museum, Boston) están anexados a este documento y sus licencias son de dominio
público y \textit{Creative Commons} respectivamente. Se usarán ocasionalmente
imágenes de una versión digital con diferencias poco significativas para el
análisis de la obra.


\subsubsection{Allegro}

Está en forma sonata y todo el movimiento está en \lilyTimeC\ (en notación
moderna \lilyTimeSignature{4}{4}). A continuación los tiempos de cada sección:

\begin{enumerate}
	\item Exposición \texttt{E} (00:00-01:41-03:19, con \textit{ritornello},
	compases 1-55) (subsecciones \texttt{A, T, B, C, K}).
	\item Desarrollo \texttt{D} (03:19-03:55, compases 56-76)
	\item Reexposición \texttt{R} (03:55-05:20, compases 77-123)
	\item Coda \texttt{C} (05:20-05:46, compases 124-137)
\end{enumerate}

\paragraph{Tema \texttt{A}} (00:00-00:09, compases 1-4) (\texttt{E.A})

La obra inicia en sol mayor con la melodía del tema \texttt{A} al unísono en
las cuatro partes en \lilyDynamics{f}. El tema se compone de dos frases abiertas
(que terminan en la dominante) de dos compases cada una que sólo diferen en la
dirección del arpegio y el registro de inicio y fin (\textit{fraseo simétrico}).
Usa un recurso llamado \textit{cohete de Mannheim} que consiste de una línea
rápida que sube, usualmente con un arpegio y se interpreta haciendo un
\textit{crescendo}.

\insertgraphic{mozart/k525/inicio}{Primeros compases de la obra, y tema
\texttt{A}.}

\paragraph{Puente} (00:09-00:50, compases 5-27) (\texttt{E.T}).

El puente hace uso claro de la dirección melódica, la dinámica, la densidad de
notas y finalmente una modulación a lo largo de  cuatro pasajes distintos para
llevarnos al tema \texttt{B}.

A continuación un resumen de los pasajes:

\begin{enumerate}
	\item (00:09-00:19, compases 5-10) El primer pasaje (\texttt{E.T.A}) sigue en el
	\lilyDynamics{f} del tema y tiene una dirección melódica ascendente. Inicia en
	un sol mayor y llega a un sol mayor en primera inversión.
	El violín primero lleva la melodía. La viola y el cello
	hacen octavas mientras que el violín segundo hace dieciseisavos a dobles
	cuerdas hasta los últimos dos compases, en los que la viola hace dieciseisavos
	y el violín segundo hace una melodía que acompaña al violín primero. En los
	primeros compases la viola alterna entre octavar y hacer una novena con el
	cello y hacer un arpegio. El arpegio de la viola contrasta en fraseo con la
	melodía del violín (no ligan simultáneamente). El el compás 10 el violín
	segundo introduce un motivo melódico que aparecerá después. Armónicamente se
	se pasa de sol mayor a re mayor, y se repite, sol mayor, re mayor, los últimos
	dos compases sol.

	\insertgraphic{mozart/k525/puente1}{Primer pasaje del puente.}

	\item (00:19-00:27, compases 11-14) El segundo pasaje (\texttt{E.T.B}) cambia a
	\lilyDynamics{p} y comienza sólo con los violines haciendo terceras en un
	gesto anticipatorio ascendente de dos notas, la viola y cello responden en
	imitación terceras mientras los violines tocan una melodía descendente
	(interpretado con \textit{suspiro de Mannheim}). La
	densidad es mucho menor, la subdivisión más pequeña usada son los cuartos (sin
	contar los adornos de la melodía) y termina con un gesto ascendente en octavos
	separados por silencios de octavo. Inicia en un sol mayor en primera inversión
	y termina en un sol mayor en fundamental, pasando por el cuarto y quinto
	grados.

	\insertgraphic{mozart/k525/puente2}{Segundo pasaje del puente.}

	\item (00:27-00:39, compases 15-21) El tercer pasaje (\texttt{E.T.C}) comienza
	con una imitación parcial del segundo, pero sólo se enuncian los primeros dos
	compases y luego comienza un movimiento melódico ascendente. El movimiento
	ascendente comienza en un sol mayor en fundamental (no cambia armónicamente
	hasta el último pulso del compás 21) e importantemente el último
	acorde es la dominante de re mayor con la sensible (do\sharp) en el violín.
	Tiene una densidad mayor a la del pasaje anterior y un crescendo que termina
	en un \lilyDynamics{f} al inicio del cuarto y último pasaje. La viola inicia
	en unísono con el cello y luego cambia a octava justo antes de que inicie el
	crescendo, posiblemente para aumentar la densidad de la textura y reforzar el
	cambio en la dinámica del crescendo (\textit{crescendo de Mannheim}).

	\insertgraphic{mozart/k525/puente3}{Tercer pasaje del puente.}

	\item (00:39-00:50, compases 22-27) El cuarto y último pasaje (\texttt{E.T.D})
	está en re mayor iniciando con el bajo en fundamental, la dirección melódica
	es quedarse en el mismo nivel, y hace uso de material importante: usa las
	primeras notas del tema principal transpuesto a re mayor reiteradamente en los
	primeros dos compases, introduce una síncopa en los próximos dos (que
	interesantemente tiene a los violines a cuerdas dobles haciendo unísono de una
	nota, posiblemente para resaltar esa línea melódica frente a todas las demás
	notas), hace uso del arpegio de la melodía de la primera sección (aunque quizá
	esto no es tan claro, podría ser un arpegio sin relación pues no son iguales),
	y termina con un compás en la dominante de re mayor, sólo el primer octavo del
	cuál incluye al acorde completo, las demás notas repitiendo en unísono el la.
	Armónicamente el ritmo es de un acorde por compás: re mayor, re mayor, mi
	menor subdominante, la mayor, la mayor.

	\insertgraphic{mozart/k525/puente4}{Cuarto pasaje del puente.}
\end{enumerate}

En particular es importante notar las dinámicas y dirección melódica de los
pasajes, pues esto lo caracteriza como puente. Por pasaje:

\begin{enumerate}
	\item \lilyDynamics{f}, ascendente.
	\item \lilyDynamics{p}, descendente.
	\item \lilyDynamics{p} \textit{crescendo} a \lilyDynamics{f}, ascendente.
	\item \lilyDynamics{f} climático, no ascendente ni descendente, cadencia a
	tema \texttt{B}.
\end{enumerate}

Su relación con el tema \texttt{A} es múltiple: comparten tonalidad (a excepción
del último pasaje que está en la tonalidad del tema \texttt{B}), inicia en
la dinámica en donde la presentacion del tema \texttt{A} terminó, y hace uso del
material melódico del tema \texttt{A}.

Su relación con el tema \texttt{B} es múltiple: termina haciendo una modulación
a la misma tonalidad del \texttt{B}, el material melódico del primer pasaje se
usa como acompañamiento en el tema \texttt{B}.

También la introducción de la síncopa será importante pues el tema \texttt{B} y
la sección conclusiva tienen motivos melódicos que comienzan en síncopa.

\paragraph{Tema \texttt{B}} (00:50-01:03, compases 28-34) (\texttt{E.B}).

El tema en sí tiene una duración igual al del tema \texttt{A} de 4 compases, con
dos frases abiertas (que terminan en la dominante) de dos compases cada una.
A diferencia del tema \texttt{A}, la dirección melódica es descendente y está en
\lilyDynamics{p} en lugar de \lilyDynamics{f}, la densidad de notas es menor.
Los violines tocan en octavas los cuatro compases del tema.  Le sigue una
reiteración acompañada de un nuevo motivo melódico en el primer violín que
comienza en síncopa.

\insertgraphic{mozart/k525/temab}{Tema \texttt{B} con su reiteración variada.}

El tema está en re mayor, dominante de la tonalidad del tema \texttt{A}. No se
hace una cadencia de reposo a re mayor. El tema inicia con un movimiento
melódico descendente en octavas que termina en la nota re.
En el segundo compás se usa la dominante de la subdominante (cadencia a mi
menor) y luego dominante de re mayor para que en el tercer compás se haga la
respuesta a la primer frase que comienza con un fa\sharp, que podría
considerarse como parte del acorde de re mayor pero inmediatamente se hace una
cadencia a si menor (\textit{cadencia rota}), luego se pasa por la subdominante
en el segundo grado (en el que se triplica la tercera). En el último compás se
toca la dominante con una \textit{apoggiatura} en los violines y viola y un
movimiento melódico en el cello que tiene un paso cromático.

La reiteración sólo incluye la primera frase y en su último compás se
pasa directamente a la dominante. La nueva melodía es sencilla pero resalta a la
jerarquización de notas de la nueva región tonal, repitiendo la\natural
(dominante), do\sharp (sensible), y siendo re (tónica) la nota más aguda. El
material de los demás instrumentos es casi igual al de la primera presentación.

La relación con el tema \texttt{A} es múltiple, son dísimiles contando los
elementos ya mencionados en los que contrastan y afines pues ambos tienen
carácter de arpegio, por lo que los temas son contrastantes.

\paragraph{Sección conclusiva} (01:03-01:41, compases 35-55) (\texttt{E.C}).

La sección conclusiva tiene forma \texttt{ABAB}. Se utiliza el material de
las secciones anteriores para construir cada sección. La región tonal es la del
tema \texttt{B} (re mayor). A continuación un resumen de cada sección.

\begin{enumerate}
	\item La sección \texttt{E.C.A} (01:03-01:10, compases 35-38)se construye
	usando el material del primer pasaje del puente (\texttt{E.T.A}). El motivo
	que introdujo el violín segundo en esa sección se usa para construir el
	acompañamiento. Armónicamente la sección es I-V-I-V-I, y el trino del violín
	primero está en el primer pulso de cada compás, por lo que en cada repetición
	se escucha con un contexto armónico distinto al anterior. La dinámica empieza
	en \lilyDynamics{p} pero en la grabación referencia se escucha un
	\textit{crescendo} al \lilyDynamics{f} de la sección \texttt{E.C.B}.

	\insertgraphic{mozart/k525/conclusivaA}{Sección \texttt{E.C.A}}.

	\item La sección \texttt{E.C.B} (01:10-01:18, compases 39-42) se construye
	usando el tema \texttt{B}. En particular se usa la primera semifrase del tema
	y el último motivo de la melodía del primer violín de la reiteración del tema
	\texttt{B}. La melodía del tercer compás comienza en el violín segundo en el
	segundo octavo del compás y la continúa el primer violín en el tercer tiempo.
	Armónicamente se hace un círculo de quintas: se hace una inflexión al segundo
	grado (si mayor para mi menor), seguido de la dominante (la mayor) que
	resuelve a la tónica (re mayor). La viola y el cello arpeggian estos cambios
	en octavas.

	\insertgraphic{mozart/k525/conclusivaB}{Sección \texttt{E.C.B} (diferente
versión para no cortar la partitura pero idéntica a la referencia).}

\end{enumerate}

La dinámica de la sección \texttt{E.C.B} es \lilyDynamics{f} y las cuerdas
dobles en los violines hacen que funcione como clímax de la sección conclusiva.

\paragraph{Codetta} (01:31-01:41, compases 51-55) (\texttt{E.K})
Se presenta una codetta con dos secciones pequeñas que se resume a
continuación:

\begin{enumerate}
	\item La sección \texttt{E.K.A} (01:31-01:36, compases 51-53) se construye con
	el material del segundo pasaje del puente (\texttt{E.T.B}), se cambian las
	\textit{apoggiaturas} por \textit{trinos} aunque esto podría ser una elección
	del editor. También el acompañamiento cambia: la viola y el cello hacen un
	movimiento ascendente sobre la escala en octavas iniciando en la y terminando
	dos octavas arriba. Inicia con una escala ascendente que se utilizará
	posteriormente.

	\insertgraphic{mozart/k525/conclusivaC}{Sección \texttt{E.K.A}}

	\item La sección \texttt{E.K.B} (01:36-01:41, compases 53-55) se construye con
	el material del tema \texttt{B}. Se hace un movimiento melódico cadencial
	análogo a la primera frase del tema \texttt{B} para terminar en re mayor,
	usando la misma organización que en el arpeggio del tema \texttt{B}.
	\insertgraphic{mozart/k525/conclusivaD}{Sección \texttt{E.K.B}}
\end{enumerate}


\paragraph{Desarrollo} (03:19-03:55, compases 56-76) (\texttt{D}).

Se identifican tres secciones: una reiteración transpuesta del tema \texttt{A},
una exploración del material de \texttt{E.T.A} en varias regiones armónicas, y
una sección de escalas que termina en una cadencia a la reexposición.

El desarrollo inicia en la misma tonalidad en la que acaba la sección
conclusiva (re mayor), enunciando al unísono la primer frase del tema \texttt{A}
transpuesto a re mayor. La dinámica es \lilyDynamics{f}.

\insertgraphic{mozart/k525/desarrollo1}{Primeros compases del desarrollo.}

En lugar de continuar con la segunda frase, se cambia la armonía y se arpegia una
dominante de la supertónica haciendo una \textit{cadencia rota} (si dominante de
mi para ir a do mayor). Cuando se hace esta cadencia rota lugar de terminar
en do mayor en la tonalidad de mi menor, se termina en do mayor pero se hace uso
de fa\natural, en lugar de fa\sharp.

\insertgraphic{mozart/k525/desarrollo11}{Cambio de región armónica para material
de \texttt{E.T.A} en \texttt{D}.}

Luego (03:27, compás 60) se enuncia el material de la primera sección de la
sección conclusiva (\texttt{E.T.A}) transpuesto en do mayor (en
\lilyDynamics{p}). Se repite dos veces y a partir de la tercera se inflexiona a
una nueva región armónica cada compás con el bajo haciendo la fundamental de
cada acorde. Al final se hace una \textit{Gran Pausa de Mannheim} antes de pasar
a la última sección del desarrollo.

\insertgraphic{mozart/k525/desarrollo2}{Variaciones armónicas en el desarrollo
sobre material de \texttt{E.T.A}.}

Los cambios armónicos en esta sección son:
\begin{enumerate}
	\item Do mayor (compases 60-64).
	\item Mi dominante (dominante del relativo menor de do mayor) (compás 65).
	\item La menor (sustitución de la tónica) (primera mitad del compás 66).
	\item Do dominante de fa mayor (segunda mitad del compás 66).
	\item Re dominante de sol menor (\textit{cadencia rota}) (compás 67).
	\item Sexta alemana sobre mi\flat (predominante de sol menor) (compases 68-69).
	\item Re mayor (sin séptima pero dominante de sol menor).
\end{enumerate}

Luego (03:44-03:49, compases 70-72) se toma la primer parte del material de la
sección \texttt{E.K.B} (la escala) y se usa para hacer una semicadencia (sol
menor a re mayor) en \lilyDynamics{f}.

Los violines vuelven a iniciar la escala, solos y en \lilyDynamics{p} (que en la
grabación es \lilyDynamics{sp}), pero esta vez lleva a una cadencia a sol mayor
en la que se usa el material temático del segundo pasaje del puente, la escala
descendente, sólo que esta vez se hace con \textit{escapes} cada que se
desciende en lugar de \textit{apoggiaturas}. Esta cadencia es acompañada de un
crescendo no escrito para terminar en \lilyDynamics{f}, en la reexposición.

\insertgraphic{mozart/k525/desarrollo3}{Últimos compases del desarrollo. Se
escuchan frases usando la primera parte del material de la sección
\texttt{E.K.B}, seguido de una cadencia a sol mayor usando el material de la
sección \texttt{E.T.B}.}

\paragraph{Reexposición} (03:55-05:20, compases 77-123) (\texttt{R})

La reexposición es idéntica a la exposición en las secciones \texttt{R.T.A,
R.T.B, R.T.C} (incluyendo la tonalidad, sol mayor) hasta la sección
\texttt{R.T.D} (04:33-04:39, compases 97-100) en la que se hace una cadencia
hacia la tónica (en esa sección se hace una inflexión a re mayor, dominante
de sol), en lugar de ir a la dominante de re. También cambia la orquestación, se
simplifican los movimientos melódicos y las cuerdas dobles se pasan a la viola.
Se eliminan los compases con síncopas.

\insertgraphic{mozart/k525/reexposicion1}{Cambio en la reexposición en
\texttt{R.T.D}.}

Luego (04:40, compás 101), se reexpone el tema \texttt{B} pero en sol mayor, en
lugar de re mayor. En la reiteración del tema el movimiento melódico del primer
violín es descendente en lugar de ascendente, cosa que podría ser una
consecuencia del registro del material y no una manipulación conceptual del
material (subir más quizá sería contraproducente para la obra, o impráctico).

\insertgraphic{mozart/k525/reexposicion2}{Cambio en la melodía del primer violín
en \texttt{R.B}.}

La sección conclusiva (04:52, compás 108) es básicamente igual a la de la
exposición pero en sol mayor, en lugar de re mayor. Sólo hay un par de
diferencias significativas.

\begin{enumerate}
	\item La nota más aguda del movimiento está al final de la sección conclusiva
	en la reexposición (05:13, compás 120), pero la primera vez que se hace se hace en un registro más
	grave (recordemos que \texttt{R.C} tiene forma \texttt{ABAB}). También es importante que en
	la grabación referencia se hace un \textit{diminuendo} desde el
	\lilyDynamics{p} del compás 109 hasta un nivel casi inaudible.

	\insertgraphic{mozart/k525/reexposicion4}{Nota (mi en primer violín, y mi con
	si en el segundo) en la primera \texttt{R.C.B}.}

	\insertgraphic{mozart/k525/reexposicion3}{Cambio de registro en la nota (mi en
	primer violín y si en el segundo) de la segunda \texttt{R.C.B}.}

	\item Hay una variación de registro en la última frase de la sección
	conclusiva (05:17, compás 123), llevandola más alto que su análogo en la
	exposición.

	\insertgraphic{mozart/k525/reexposicion5}{Variación melódica en la segunda
	\texttt{R.C.B}.}
\end{enumerate}

No hay \textit{ritornello}.

\paragraph{Coda} (05:20-05:46, compases 124-137) (\texttt{C}).

La coda toma material de la \textit{codetta} (\texttt{E.K}) de la exposición,
pero varía el final y agrega una cadencia final.

Inicia igual a la codetta pero transpuesta a sol mayor. El primer cambio es en
el análogo de la sección \texttt{E.K.B} (05:25, compás 127) en el que sólo se
presenta la primer frase y se interrumpe para presentar una melodía en el
violín que no es tomada de material anterior y es un movimiento cromático (o de
escala la segunda vez). Esto se repite dos veces y luego se hace una semicadencia a re mayor que
termina en una \textit{Gran Pausa de Mannheim}.

\insertgraphic{mozart/k525/coda1}{Variación de \texttt{C.B} con
respecto a \texttt{E.K.B}.}

Luego (05:35, compás 132) se presenta una sección final de carácter cadencial
en \lilyDynamics{f} que hace uso del \textit{cohete de Mannheim}, y las
triples y dobles cuerdas en varios instrumentos. No se presenta material
melódico nuevo. El bajo tiene un pedal en la tónica (sol) mientras el violín
segundo (a cuerdas dobles) y la viola hacen dieciseisavos sobre el acorde de
tónica y la dominante. El violín primero presenta dos \textit{cohetes de
Mannheim} junto con algunos acordes a cuerdas triples sobre la armonía
subyaciente. Finalmente todos acaban en un unísono en la fundamental. En la
grabación de referencia no se acaba en una dinámica extrema, si no que se
mantiene el \lilyDynamics{f} o incluso baja a un \lilyDynamics{mf} en el último
compás. También en la grabación el \textit{crescendo} en los \textit{cohetes de
Mannheim} se hace prominente, aún cuando no está escrito.

\insertgraphic{mozart/k525/coda2}{Últimos compases del movimiento.}
